TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-05-14-16H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
... Merci d'écouter RFI. Les 14 heures en temps universel. 16 heures à Paris....
Jean-Baptiste Marot. Bonjour à toutes, bonjour à tous. L'actualité de ce
dimanche 14 mai, c'est d'abord un nouveau massacre attribué au djihadiste au
Burkina Faso. Il a eu lieu jeudi soir dans l'ouest du pays. Le bilan est lourd.
33 morts que des civils. Détails à suivre dès le début de ce journal. Elle a eu
également le président ukrainien en Allemagne. Volodymyr Zelenskiy s'est rendu à
Berlin ce dimanche, où il a rencontré le président et le chancelier allemand
pour notamment leur demander de soutenir la livraison d'avions de combat à Kiev.
Et puis on votait en Turquie. Aujourd'hui, élection législative, mais aussi et
surtout présidentielle, avec un résultat qui s'annonce serré. Et un redshift à
Yper Doğan, loin d'être assuré de sa réélection. Une première depuis 20 ans....
33 morts, tous civils. C'est donc le bilan de la dernière attaque en date au
Burkina Faso. Il est très lourd, je vous le disais. Attaque une nouvelle fois
attribuée à des combattants djihadistes. Le massacre a eu lieu jeudi soir, mais
on ne l'a appris que la nuit dernière. Et cette fois, Pierre Fiercion. Eh bien,
c'est un village de l'ouest du pays qui a été touché. Oui, c'est le village de
Yulu, dans le département de Chériba, situé dans la province du Moun. L'annonce,
ça n'a été faite, vous le disiez, hier soir, par le gouverneur de la région de
la boucle du Moun. Dans un communiqué, Babo Pierre Bassinga dénonce une attaque
lâche et barbare, attaque qui s'est déroulée jeudi sur les coups de 17 heures
heures locales. Des hommes armés ont pris pour cible les paisibles citoyens
occupés à leurs activités de maraîchage au bord du fleuve, affirme le
gouverneur, qui fait état d'un bilan provisoire déjà très lourd. 33 civils tués.
Babo Pierre Bassinga précise que des actions de sécurisation sont en cours.
Jointes par la FP des sources locales confirment la présence dans la zone
d'hommes lourdement armés. Circulant à moto, ces assaillants auraient tiré sur
les maraîchers sans distinction, relatent ces mêmes sources et qui précise que
les victimes ont été inhumées vendredi. Le pays est encore régulièrement la
cible d'attaques de djihadistes présumés dans certaines zones, en particulier
l'Est, le centre-est et le nord, où plusieurs attaques ont eu lieu ces dernières
semaines, faisant de nombreux morts, notamment chez les supplétifs civils de
l'armée et chez les militaires. Signes que la situation sécuritaire est toujours
extrêmement tendue. L'état d'urgence en vigueur depuis mars dans 8 des 13
régions du pays a été prolongé vendredi, le 6 mois, par l'Assemblée nationale.
Pierre Fiercion du Service Afrique de RFI. Merci Pierre pour ces précisions. À
la une également le président ukrainien en Allemagne aujourd'hui après Rome.
Hier Volodymyr Zelensky poursuit sa tournée auprès de ses alliés d'Europe
occidentale à Berlin. Il a successivement rencontré son homologue, Frank-Walter
Steinmeier, puis le chancelier Olaf Scholz, avec lequel il a tenu une conférence
de presse aux airs de Nouvelle-Lune de Mielle entre les deux dirigeants
correspondants à Berlin, Pascal Thibault. Les relations n'ont pas toujours été
simples avec l'Allemagne, à qui Kiev a reproché les premiers mois de temporiser,
à commencer par des livraisons d'armes. Le président Steinmeier, que Volodymyr
Zelensky a rencontré en début de matinée, avait même été déclaré persona non
grata en Ukraine au printemps dernier. On lui reprochait dans le passé une
politique jugée trop compréhensive à l'égard du Kremlin. Le président ukrainien
a chaleureusement remercié Olaf Scholz lors d'une conférence de presse commune à
la chancelerie pour le soutien de Berlin. Des livraisons d'armement
supplémentaires de 2,7 milliards d'euros ont été annoncées hier. L'Allemagne est
le deuxième pays contributeur après les États-Unis. À la question de savoir si
ces nouvelles livraisons allemandes allaient permettre le lancement de la
contre-offensive ukrainienne attendue, Volodymyr Zelensky a répliqué que
quelques visites supplémentaires à l'étranger étaient encore nécessaires pour
que son pays soit prêt. Le président ukrainien veut aussi obtenir le soutien de
différents pays pour recevoir des avions de combat et annonce qu'il se tournera
vers l'Allemagne. Berlin a jusqu'à présent rejeté de telles livraisons. Pascal
Thibault, Berlin RFI. Et toujours en ce qui concerne la guerre en Ukraine sur le
terrain. La Russie annonce aujourd'hui la mort de deux de ses hauts responsables
militaires sur le front, deux colonels, une communication suffisamment rare pour
être soulignée. Moscou qui annonce également ce dimanche avoir touché des sites
ukrainiens à Ternopil dans l'ouest et à Petropavlivka dans le centre-est du
pays. Des sites où sont stockés, selon la Russie, des armes occidentales. Des
pluies guilluviennes et des vents de près de 200 kmh qui transforment les rues
en torrent et emportent tout sur leur passage. Depuis la mi-journée, les côtes
du Bangladesh et de la Birmanie subissent les assauts du cyclone Mosha. Il a
touché terre dans le golfe du Bengal entre Coxbazar et Sitwe. En prévision, des
centaines de milliers de personnes ont été évacuées. En Thaïlande, les premières
tendances des législatives qui se sont déroulées aujourd'hui dans le pays sont
attendues dans la soirée. Il risque en revanche de falloir attendre encore
plusieurs jours, voire plusieurs semaines pour avoir les résultats définitifs à
l'occasion de ce scrutin. L'opposition espère capitaliser sur l'impopularité du
Premier ministre sortant prahout Chanosha, un ancien général auteur d'un Pouch
de 2014, l'opposition qui compte donc sur son impopularité pour tirer son
épingle du jeu et l'emporter. Scrutin désormais terminé aussi en Turquie. Les
bureaux de vote ont fermé leurs portes à l'instant. Ici, les électeurs étaient
appelés aux urnes pour des législatives et une présidentielle dont tout le monde
attend maintenant le résultat. Avec impatience, il faut dire que pour la
première fois depuis 20 ans, le président sortant Recep Tayyip Erdogan n'est pas
donné gagnant. Dans les derniers sondages, c'est Kemal Kilizdar Olu, son rival
social-démocrate à la tête d'une alliance de l'opposition qui fait la course en
tête. Alors comment réagissent les soutiens traditionnels du chef de l'État
sortant et de l'ACP, le parti encore au pouvoir? Réponse, avec ce reportage
devant un bureau de vote d'Ankara, il est signé Selin Permaniani. Posté devant
l'école primaire de Cavakledere, Tekin tire sur sa cigarette. Le regard dans le
vague et il prend quelques minutes de repos avant de retourner surveiller les
urnes. Il s'est porté volontaire pour être scrutateur au nom du parti du MHP,
l'allié de l'ACP au sein de la coalition gouvernementale. À ses yeux, Recep
Tayyip Erdogan est le seul candidat à même de protéger la Turquie contre ce
qu'il appelle les puissances étrangères. Les puissances étrangères s'appuient
sur les États-Unis et sur Israël, des pays qui sont riches et qui essaient de
faire plier la Turquie. Mais cette époque est révolue, c'est fini tout cela. La
Turquie est désormais un pays autonome qui n'a besoin de personne et qui est
désormais en capacité de se protéger grâce à ses propres ressources. Ceux qui
voudraient semer le chaos, les coups d'État, l'organisation Fethullah Gulen, les
événements de Gezi Park, tout cela, c'est fini, ils ne réussiront pas. Être de
gauche ou être de droite, cela n'a plus d'importance. La Turquie est unie, un
seul drapeau, une seule patrie, une seule religion. Les pays occidentaux comme
les États-Unis, la France ou encore l'Allemagne sont en effet régulièrement
accusés par les membres du gouvernement de vouloir interférer dans les affaires
internes de la Turquie. Tout le pays retient son souffle. Céline Pirmagnani,
Ankara, RFI. La présidentielle turque dont le résultat sera scruté aussi bien en
Occident qu'en Chine ou encore en Russie. La Russie qui a d'ailleurs été accusée
d'interférer dans la campagne et d'y répondre des fake news cette fin de
semaine. C'est en tout cas ce qu'écrivait vendredi le candidat de l'opposition
Kemal Khilisad Khilisidhar Oglou. Une accusation que Moscou s'est empressé et de
démentir à plusieurs reprises. Julien Colling. Il ne peut en aucun cas être
question d'ingérence russe dans l'élection turque, lui a rétorqué samedi le
porte-parole du Kremlin Dimitri Peskov dans une interview à l'agence TASS. Des
accusations inacceptables colportées par des menteurs a-t-il encore balayé,
soulignant que les preuves de ces allégations n'existaient pas. Le Kremlin se
dit au passage extrêmement déçu, je cite, de l'opposition turque qui se
revendique de l'héritage de Kemal Atatürk. Or pour Moscou, Atatürk est
précisément celui qui a développé les liens entre la Russie et la Turquie après
avoir fondé la première république il y a presque 100 ans. Dans la foulée, Recep
Tayyip Erdogan qui brigue ce dimanche un troisième mandat ne s'est pas fait
prier, pourtant c'est son rival qui riche d'aloues sur le sujet. Il a affirmé
qu'il ne laisserait pas attaquer la Russie ni Vladimir Poutine, avec qui les
relations sont aussi importantes qu'avec les États-Unis, je cite. À Moscou,
Erdogan est ainsi vu logiquement comme le vainqueur préférable du Kremlin, déjà
parce que l'opposition souhaiterait un renforcement des liens turcs avec l'OTAN,
ainsi qu'un rapprochement avec l'Union européenne. Le numéro 1 turc a d'ailleurs
aussi critiqué la volonté de l'opposition d'appliquer les sanctions contre
Moscou, ce que lui a toujours refusé, car les relations économiques et
énergétiques entre les deux puissances restent excellentes malgré la guerre en
Ukraine. Sur l'année 2022, les échanges commerciaux entre les deux pays ont
explosé, avec une augmentation de plus de 200 %. Julien Colling, Moscou, RFI. Le
foot, pour finir, c'est la suite et la fin de la 35e journée de Ligue 1 en
France, alors que Lyon s'est incliné 2-1, à clairement en début d'après-midi.
Trois matchs sont en cours, à suivre également dans les minutes qui viennent,
Monacoly, les Toulouse-Nantes, Toulouse dont cinq joueurs auraient apparemment
refusé de jouer contre les Canaries, en raison des maillots floqués des couleurs
arc-en-ciel arborés ce week-end par toutes les équipes de Ligue 1 et de Ligue 2
en signe de lutte contre l'homophobie. C'est en tout cas ce que révèle le
journal à la dépêche du midi. Pour Johan Le Maire, il ne s'agisse pendant pas
vraiment d'une surprise. Il est le président de l'association Fout-Ensemble qui
sensibilise le monde du ballon rond aux questions d'homophobie. Écoutez, je ne
suis pas du tout étonné. On ne va pas se mentir. On s'y attendait. Je sais aussi
que beaucoup plus de joueurs qu'on le pense. On a sous-estimé le problème ou un
problème avec cette campagne de lutte contre l'homophobie pour plein de raisons,
quelles qu'elles soient. Certains, c'est des convictions religieuses. D'autres
ne veulent pas qu'on leur impose de militer une cause, même s'ils ne s'estiment
pas homophobes. Maintenant, oui, il y a des problèmes d'interprétation des
religions, à mon sens, qui est pire en pire. Ça n'amène pas que de l'homophobie.
Ça amène aussi d'autres soucis. Maintenant, je pense qu'il faut dédramatiser. Il
faut toujours trouver le positif. Il y a quand même plus de 800 joueurs qui vont
porter le maillot pour montrer l'exemple auprès des jeunes. Il y a beaucoup de
travail à faire, mais je pense qu'il faut aussi voir le positif. Des propos
recueillis par Antoine Grenier. Enfin, sachez que dans la soirée, l'OM accueille
Angèle à Lanterne Rouge. RFI 16h10 à Paris. Émission spéciale « Élections en
Turquie », après 20 ans au pouvoir, le président Erdogan pourrait-il perdre face
à l'opposition unie? Le résultat du scrutin aura des conséquences au-delà des
frontières. Premiers enseignements du vote. En jeu du second tour, nous en
parlons avec nos invités. Carrefour de l'Europe. Tout à l'heure, à partir de
17h10 TU. RFI. Le cirque palestinien d'Ajtar Mualem. Perché, cosmique et
néanmoins comique, je vous présente Ajtar Mualem, insaisissable tellement elle
est aérienne et circassienne. Palestine née à Jérusalem, son corps est le plus
bel outil pour raconter l'inénarrable, c'est-à-dire son histoire simple, son
rapport à la terre, à la religion et aux tragiques qui en deviennent drôles. En
Sceul-majeur, vous invite à une voltige sans risque, à travers deux spectacles,
fruit d'une rencontre entre le metteur en scène Clément Dazin et Ajtar, notre
invité, cette jongleuse d'émotions, Cosmos actuellement en tournée et Inops où
l'on voit, sur scène, déambilant au milieu de gobelets renversés, une acrobate
en robe blanche, par terre, qui se contorsionne, pleine de questions. En avance
ou en récule? L'homme... L'homme a joué sur Terre. Regardez ce beau chaos.
Maintenant, il éjacule dans l'espace. C'est pas grave, parce qu'il y a de
l'organisation dans le chaos. C'est le commencement de tout. Et c'est votre
commencement en Sceul-majeur. Bonjour Ajtarmu Alem. Bonjour, merci pour cette
magnifique présentation. Il y a déjà les sons, le choix des sons, le choix des
mots. On parle d'éjaculation, on parle de chaos. Que raconte ce spectacle Inops?
Alors Inops raconte, le chaos, le chaos, le chaos, le chaos, le chaos. Alors,
Inops raconte nos rapports à chacun des interprètes dans ce spectacle, à
enfanter dans le monde d'aujourd'hui. Et pour moi, cette question, c'est une
grande question, parce que je suis tout d'abord une femme, et on sent des choses
dans nos corps qui sont naturelles. Comment enfanter dans un monde chaotique?
Comment enfanter dans un monde chaotique où on commence à occuper l'espace et à
découvrir ailleurs, mais ici, on n'est pas bien et on prend pas soin de notre
terre et de nous-mêmes? Oui, il y a une dimension écologique avec tous ces
gobets en plastique. Écologique, mais aussi, je pense, du fait que je viens d'un
pays occupé, je pose toujours cette question en premier. Comment on peut ne pas
bien vivre ensemble et aller mettre notre merde partout ailleurs, dans le
cosmos? Alors, on va se promener dans les airs avec vous et passer tout d'abord
par une case musicale, par un duo je crois qui est jordanien et très smooth.
Vous nous présentez pour un soul-major M. Salam et Aden Wakin et puis leur
morceau Araf Inak, Ashtar. Aden Wakin. Alors, c'est une chanteuse palestinienne,
et moi, j'aime beaucoup cette chanson parce qu'elle est très chill et ça parle
un peu de la jeunesse, comment le travail après les études, etc. C'est très
classif comme ça. Ça a l'air sympa, la jeunesse palestinienne comme ça, vu
d'ici. Alors, vous savez, ce qu'on va faire, c'est qu'on va se projeter dans un
coin tout de suite de Jérusalem, où vous avez enregistré la voix de votre grand-
oncle, si j'ai bien compris, le frère de votre grand-père. De ma grand-mère. De
votre grand-mère. Mais on a vu que la porte du château était difficile. On a
dit, ce fidéle, on est maintenant ici, dans ce quartier, et je veux passer la
rue rapidement. Qu'est-ce qu'il raconte? Alors, il me raconte quand il était
jeune, après l'occupation de Jérusalem en 1967, un militant jordanien qui les
emmenait à regarder la vieille ville à l'intérieur après la guerre et ce qui
reste dans les quartiers de Jérusalem. Ils sont partis d'un endroit à l'autre en
zigzag, en marchant en zigzag et en courant, parce qu'il y avait de l'armée de
l'autre côté de la ville qui tirait vers les gens. Est-ce qu'il vous a raconté
uniquement l'épisode de 1967, ou est-ce qu'il est remonté dans le temps aussi?
Il était très jeune, en 1948, mais j'ai commencé à le filmer début 2022, parce
que je voulais garder une trace de ces belles anecdotes, très humoristiques,
mais aussi qui racontent l'histoire de Jérusalem, puisque je regrette ne pas
avoir enregistré ma grand-mère, et elle est décédée. Donc c'est à la fois des
souvenirs qui racontent l'histoire de la famille, mais c'est aussi une archive
qui raconte l'histoire politique et tragique de la Palestine. Vous avez besoin
d'avoir une archive avec vous, Ashtar? Je besoin d'avoir une archive, parce que
quand ces personnes partent de ce monde, notre histoire va disparaître si on ne
la documente pas. L'histoire change très rapidement, je veux dire la ville
transforme très rapidement, et elle perd son identité palestinienne. Moi, qui
est née à Jérusalem, je peux me perdre dans ma ville, puisque les noms des rues
sont transformés dans une autre langue que je ne peux pas lire, ils sont en
hébreu, c'est des noms israéliennes, ce ne sont pas les vrais noms
palestiniennes qui sont des origines des quartiers et des rues. Votre petit
micro-enregistreur a réussi aussi à capter une autre voix. Ça, c'est la voix de
ma grand-mère que j'ai enregistrée en 2015, elle avait commencé à avoir
l'Alzheimer, mais je voulais quand même garder une trace d'elle, parce que je
suis très proche d'elle, c'est elle qui m'a élevée, je dis ça dans mon spectacle
Cosmos. En fait, elle louait sa maison, elle louait des chambres dans sa maison
à Jérusalem pour les pèlerins étrangers qui viennent à Jérusalem pour voir tous
les sites religieux. Est-ce qu'elle a réussi à vous raconter sa vie avant 48, et
ensuite avant la création de l'État hébreu? C'était très mélangé, elle avait
déjà commencé à oublier. Voilà pourquoi c'est important d'enregistrer la mémoire
des gens qui se souviennent de cette époque, mais elle me racontait un petit peu
dans cet enregistrement quand ils jouaient dans les petites ruelles de Jérusalem
avec les petits enfants de son quartier. Pour évoquer Jérusalem, vous pensez, et
là je vous cite Ashtar, aux bruits non pollués de cette ville qui réside dans la
voie des gens qui sont nés là-bas avant l'occupation israélienne? Oui.
Maintenant, quand on marche dans la vieille ville de Jérusalem, on entend
beaucoup d'ébreu. C'est récent. Oui, c'est depuis l'occupation, mais aussi
depuis que beaucoup de Palestiniens ne peuvent pas aller à Jérusalem. C'est la
capitale de la Palestine, mais beaucoup de Palestiniens n'ont pas les papiers
nécessaires pour leur capitale, car c'est sous l'emprise de l'armée israélienne
et de l'occupation israélienne. Donc beaucoup de Palestiniens ne peuvent pas
aller à la capitale, à Jérusalem, et on voit de moins en moins des Palestiniens,
des gens qui parlent arabe, même les commerces. On voit plus des choses qui sont
vendues, qui sont en rapport avec le judaïsme ou avec l'occupation. C'est très
malheureux et triste. On voit encore des commerces, des photographes qui ont
photographié Jérusalem de l'Empire ottoman et de l'Amandat anglais, des photos
en noir et blanc qui montrent un peu les rues et l'intérieur de la ville,
comment c'était avant que ça soit transformé. Même les Palestiniens qui vivent à
l'intérieur de la vieille ville de Jérusalem, ils ont très peu le droit de
rénover l'intérieur de leur maison, parce qu'Israël veut les pousser à quitter
la ville, aller ailleurs, partir du pays. Et donc ils font quel genre de
pression? D'abord, ils payent des taxes très élevées, ils les empêchent de
renover pour l'eau et l'électricité. Et puis aussi, ils évacuent les gens de
leur propre maison, sans raison. Vous, vous êtes née en 90 à Jérusalem. Dans
quelle sensibilité, vous diriez, que votre famille vous a élevées? Je viens
d'une famille d'artistes. Donc je pense que j'ai une âme artistique qui touchait
très facilement par l'injustice qui m'entoure. Alors, quand j'étais jeune, mes
parents ne devaient pas forcément m'apprendre quelque chose sur la politique, je
le vivais avant Oslo. Les accords d'Oslo? Oui, après Oslo, je veux dire. Mes
parents, ils avaient vraiment un espoir qu'on pourra vivre ensemble sur cette
terre, Israélien et Palestiniens. Mais très vite, ça s'est montré que c'était
pas possible, que ça allait pas se réaliser. Quand j'étais jeune, je demandais
toujours à mes parents pourquoi ils m'ont fait, pourquoi ils m'ont fait pour
vivre dans ce pays, dans cette situation politique. Ils ont dit qu'on pensait
que ça allait devenir mieux. Donc vous étiez très consciente? J'étais très
consciente, je parlais très tôt de vivre en paix, en amour, ensemble. Ils ne
devaient pas forcément m'apprendre la politique, je le vivais autour de moi, en
voyageant d'une ville à une autre, en passant par des checkpoints. Sur place.
Alors justement, dans votre son majeur, il faut qu'on zoome une seconde sur un
épisode douloureux, celui de la seconde intifada au cours duquel l'armée
israélienne s'est redéployée dans les territoires palestiniens autonomes de
Cisjordanie. Voilà comment un ancien officier supérieur des services secrets
justifiait l'opération. C'est pour mon amour que je me suis mis à l'étage de la
chagrache de la même, je me suis mis à l'étage de la chagrache de la même.
L'attaque du Parc Hotel intervient après un mois et en 1835, israéliens ont été
assassinés en un mois. Nous comptions à l'époque plus de 600 victimes du
terrorisme. C'est une histoire complexe. On parle d'une cellule terroriste qui
représente bien l'histoire de l'opération Rempart et de la deuxième Intifada.
Une cellule que je suivais personnellement en tant qu'officier du Shabak sur le
terrain et que j'essayais d'intercepter pour l'empêcher de commettre d'autres
attaques. Mais je n'y parvenais pas. La raison? Nous avions l'interdiction de
rentrer dans la zone 1 contrôlée par les Palestiniens. Cette attaque s'est
produit le soir des fêtes de Pessah, de terroristes, de salopards. Rentre en
Israël et cherche un endroit pour faire exploser l'un des deux. Pour entendre
les deux sons de cloche de cette Intifada des années 2000, on entendait à
l'instant la voix d'un ancien officier de l'Ontario du Shabak, donc le service
de sécurité intérieure, dont on reconnaît les éléments de langage et qui vont
nous ramener à une autre version de cet épisode, Ashtar, puisque vous l'avez
vécu, vous aviez 13 ans environ. Quels souvenirs vous gardez de cette Intifada?
Alors, c'était un souvenir très douloureux. Je vivais à Jerusalem et mon école,
c'était à Ramallah, on devait passer le checkpoint tous les jours pour aller à
l'école et revenir. Parfois, ça durait que je ne pouvais pas aller à l'école et
revenir. Parfois, ça durait quatre heures, l'attente sur le checkpoint, et j'ai
des souvenirs douloureux de l'armée qui a mis le clashe Nikof dans la tête de
mon père parce que je disais quelque chose à un constructeur qui construisait
les murs des séparations. Je disais, comment vous pouvez construire ça? Nous
sommes le même peuple ou un truc de ce genre. J'avais 13 ans. En tout cas,
l'armée israélienne rentre dans les territoires de six journées quand ils
veulent. Malheureusement, notre gouvernement est complice. Ça veut dire que il y
a une organisation quand ils veulent rentrer. Il leur laisse la place de
rentrer. C'est avec l'accord de l'autorité palestinienne, vous dites? Non, à
l'époque, non, mais aujourd'hui, l'armée rentre quand elle veut pour prendre des
gens, les emprisonner. Il n'y a pas une confrontation militaire entre les deux
armées. On n'a pas d'armée en tout cas. On a juste une police qui protège notre
gouvernement. Donc, qu'est-ce que vous voulez que je vous dise? En fait, nous
sommes un pays occupé. Ça, c'est un occupant. Ils peuvent nous traiter de
terroristes, mais en vérité, c'est l'état d'Israël qui est l'état terroriste.
Ils parlaient de Pesach et je ne sais pas à cette époque, mais en ce moment,
c'est le Ramadan. L'armée israélienne est rentrée deux fois à l'Aqsa Mosque, à
Jérusalem. Ils ont emprisonné énormément de gens. Ils ont tiré sur les gens. On
n'en parle pas dans le média en France. On dit toujours le côté israélien.
Depuis le début de l'année, il y a eu tous les jours des morts en Palestine. On
n'en parle pas. Faut écouter, Refi, nous, on en parle. En tout cas, on donne
très souvent la voix au Deccan, si j'ose dire. En tout cas, juste aussi pour
préciser que cette conversation a été enregistrée au moment du Ramadan. En tout
cas, dans votre tête d'adolescente, hachtaam alem, au moment de cet intifada et
de façon plus général dans ce Jérusalem occupé, je reprends votre terme, dans
votre tête, c'est comment? C'est la colère, c'est la haine, c'est la peur.
Qu'est-ce qui domine comme sentiment? Wow! Je ne sais pas. Quand je vais à
Jérusalem, il y a une énergie très forte dans cette ville. On sent qu'on peut
être tous connectés. Peut-être c'est dans ma tête, mais la sensation qui domine,
je pense que c'est une tristesse profonde. Alors, on va rentrer une seconde dans
la maison familiale parce que pendant que la tragédie se joue dehors, dedans on
rêve, on a des projets. Il y a une réalité artistique qui se joue puisque vos
parents Imane Haoun et Edouard Muhalem sont de grands metteurs en scène qui
dirigent depuis 1991 le théâtre Ashtar à Ramallah où l'on a pu voir par exemple
The Last Supper in Palestine. Le dernier souper en Palestine dans votre enceinte
majeure, Ashtar, est-ce que vous pourriez nous dire un mot de ce spectacle?
Alors, c'est un spectacle qui mélange le corps, la danse, le texte et beaucoup
de couleurs et c'est un spectacle qui va dans la profondeur du conflit, mais en
même temps il y a un truc comique. Donc c'est un théâtre forcément politique que
proposent vos parents? C'est un théâtre politique, cette pièce est politique.
Mes parents proposent différents genres de théâtre dans leur établissement.
Alors, ils sont pionniers dans le théâtre Forum dans le monde arabe et c'est un
théâtre qui vient du Brésil de Augusto Boal où il y a un sujet qui est traité
sur scène qui a un rapport avec la société et c'est un spectacle qui dure 20 à
30 minutes. Ensuite, le public est invité à monter sur scène pour prendre la
place du personnage opprimé pour essayer de changer la situation de ce
personnage. Donc c'est comme une catharsis pour reprendre vos termes théâtros.
C'est un théâtre qui porte votre nom? Le théâtre Ashtar? Ma mère va répondre il
porte le nom de la déesse de l'amour et la fertilité et moi aussi je porte le
nom de la déesse. Donc vous étiez un peu prédestinée si j'ose dire à faire du
théâtre? Oui, peut-être. J'ai toujours aimé jouer et aussi après à mes 16 ans,
le cirque m'a attrapée en fait, c'était très nouveau. Le cirque en Palestine,
j'avais vu ça juste sur la télé et donc ça m'a aspiré le monde du cirque et j'ai
étudié le cirque en France. Dans quelles circonstances vous arrivez en France
alors? À l'âge de 18 ans non? Je suis arrivée à 18 ans, c'était le directeur de
l'école de cirque à l'époque, Achalon Champagne qui m'a vu en Palestine. Le
knack c'est ça? Il a proposé à l'école de cirque en Palestine de m'inviter
pendant un an en France pour faire un stage à l'école de cirque au knack. Et
c'est ce qui s'est passé. Mais qu'est-ce qui vous attirait dans cet univers? Le
monde du cirque c'est quand même très très différent du théâtre? C'est très
différent, mais je voulais découvrir ce monde et je savais que il y avait
quelque chose à rencontrer là-bas. J'ai aimé la formation parce que c'était une
formation qui mélangeait le cirque, le théâtre, la danse, plusieurs formes
artistiques. Et je me suis trouvée dedans. Voilà un des moments de votre vie sur
scène à Shtarm-e-Halem en arrivant en Europe. Six danseurs sur scène, six
garçons, quatre filles qui se tiennent la main, dont vous, à Shtarm-e-Halem.
Vous avancez dans ce moment-là quasiment au ralenti. Un mot de cette
chorégraphie intitulée Batke? Cette chorégraphie, en fait, elle est basée sur la
danse classique ou danse folochlorique palestinien qui s'appelle Dabke. Donc
c'est un jeu de mots. C'est inversé? Oui. Et ce spectacle, je l'ai fait
exactement après le knack. Donc le Centre national des arts du cirque. On était
dix danseurs palestiniens qui sont réunis de plusieurs formes artistiques. Il y
en a qui faisaient le hip-hop, le break-dance, le capoeira. Moi et un autre ami,
on faisait le cirque et le théâtre. Et donc, comment on pouvait intégrer ces
différentes disciplines dans la danse folochlorique palestinienne et le
transformer? C'était une très belle expérience qu'on a faite avec le Théâtre
flamand à Bruxelles et les balaises de l'abbaye et Al-Khaptan Foundation en
Palestine. Est-ce que vous diriez qu'en tant qu'interprète, c'est toujours un
petit peu votre histoire que vous racontez? Absolument, oui. Depuis des années,
je raconte un peu mon histoire à Jérusalem avec ma grand-mère en Palestine. Et
en fait, depuis que je suis arrivée en France, comme si j'étais un petit soldat
de la Palestine, je devais parler de où je viens parce que je sentis que les
gens dans ma classe à l'école du cirque, ils ne connaissaient rien sur mon pays.
J'avais envie de raconter un peu sur la vie là-bas et donc, j'ai très vite
commencé à parler. Et je sentis un petit peu comme si j'étais prisonnier de ce
jet. Raconter autre chose, c'est difficile. Je ne pouvais pas forcément raconter
autre chose. Je retiens le mot de petit soldat de la Palestine. Peut-être que je
le réinterrogerai tout à l'heure avec vous, Ashtar. Et puis, vous voilà donc
aujourd'hui avec Cosmos, donc coécrit avec Clément Dazin. C'est un spectacle
magnifique entre cirque, danse et texte. De quel désir est né ce spectacle? Oh,
wow! Alors, je pense que le désir est né en fait de ma solitude parce que
pendant le Covid, je passais beaucoup de temps toute seule dans mon appartement
en France, loin de ma famille, loin de tout le monde et je suis devenue addict à
YouTube. Je trouvais beaucoup de reconfort dans les lectures de Tarot sur
YouTube et aussi tout ce qui est vidéos de bien-être, l'hypnose, développement
personnel, yoga. J'en ai fait énormément sur YouTube et c'est né de là, en fait.
Le marché de Jorzala a un vrai camp de fête. Imaginez des petites ruelles avec
des marches en pierre millénaire et des étalages de deux côtés. Il y a le marché
pour les tissus, le marché aux fruits et légumes, le marché aux cuir et il y a
le marché aux épices. Les marchés aux fruits et légumes, les marchands, ils
mettent leur stand en construisant des montagnes d'épices pour attirer les
passants. En Palestine, on est connu pour les athar et le summa, mais il y a
aussi le curry, le sumsum, le kharoub, le kurkoum et l'osford. Et il y en a pour
tous les goûts. Une vraie ville de bonheur, Jorzala. V comme ville sainte. Je
présente la voix dans Solmajeur, signée Chirtidien Sek. Avec un extrait de votre
spectacle Cosmos où vous racontez le Jérusalem de votre enfance, Ashtar Muhalem.
Là, à l'instant, avec un élastique entre les jambes, dans quelle position?
Alors, j'ai les pieds attachés avec un élastique parce que je suis constamment
en train de donner au spectateur et en même temps de parler de la situation en
Palestine. Donc parfois, je me trouve un peu étranglée par mon élastique, mais
tout ça pour raconter la situation avec une sens d'humour. Et en même temps,
vous dites, parce que vous avez comme un mantra, là aussi, vous souhaitez créer
une harmonie entre le corps et l'esprit. C'est ce que vous préconisez,
d'ailleurs. Dans une ville comme Jérusalem, c'est sacrément du boulot. C'est ça.
Et puis, c'est surtout une ville de trois religions monothéistes, mais il y a
quand même un conflit qui ne s'arrête pas. Alors, comment vous l'avez conçu?
C'est-à-dire, vous vous dites, je raconte ce conflit, cette ville sainte,
Jérusalem, avec mon corps, un élastique, un rideau qui tombe du ciel. Et comment
je fais pour raconter? Alors, on a commencé avec des choses très simples. Mon
agréé principal, c'est le tissu aérien. Donc, c'est un tissu qui lie la terre et
le ciel, qui me rapproche de Dieu, si on veut. Et puis, l'élastique, c'est un
élément que j'utilise quand je m'échauffe. Mais on a trouvé que on pouvait créer
plein d'images drôles avec cet élastique. Et donc, parfois, je fais des
mouvements un petit peu de séduction, au mouvement de sport extrême ou à la
contortion. Absurde! Il y a des tableaux qui sont absurdes. Complètement. Et
alors, ça vous permet surtout de parler de la foi avec votre corps contorsionné
dans tous les sens dans une ville qui s'appelle Jérusalem. Je muscler mon foi
avec ma foi avec l'élastique. Mais ça, évidemment, permet de parler de façon
humoristique de Jérusalem, qui a quand même un statut politique douloureux pour
les palestiniens. Vous disiez tout à l'heure, c'est la capitale de la Palestine
et en même temps, on sait que l'administration Trump en a fait la capitale
d'Israël il y a peu. Oui. La situation en Palestine, à Jérusalem, s'empire
constamment pour les palestiniens, notamment il y a deux ans à Al-Shahrjah,
c'est un quartier palestinien des évacuations des palestiniens de leur propre
maison pour les remplacer par des habitants américains juifs. Parfois, je marche
à Jérusalem et j'ai vraiment l'impression d'être à Brooklyn. Il y a des
quartiers à 10 minutes de mon appartement à Jérusalem-Est, c'est Brooklyn. C'est
des gens qui parlent en anglais américain et on n'a pas du tout l'impression
d'être dans un pays arabe. Donc votre manière à vous de résister, tout à
l'heure, vous disiez que vous étiez une soldate de la Palestine. Vous pourriez
dire que vous êtes une ambassadrice, vous avez bien choisi le mot de soldate.
Vous résistez? Parce que les soldats, je pense, ne choisissent pas forcément
d'être soldats. Ils sont choisis par le pays, par la situation pour aller
défendre. Et ce n'était pas un choix. Je n'ai pas forcément envie de parler.
J'ai envie de parler d'autres choses, de l'amour, de l'écologie, de plein de
choses. Mais sur l'échelle des priorités, il y a un sujet qui est super
important pour moi en tant que palestinienne, que j'ai besoin de raconter parce
que sinon, je ne peux pas dépendre sur quelqu'un d'autre pour les livrer. Et
votre manière de résister notamment, c'est de continuer à dire que Jérusalem,
c'est la capitale de la Palestine. Jérusalem, c'est aussi évoqué évidemment la
question de la terre et de son appartenance. Vous avez résolu la question,
Ashtar, en disant que le premier endroit où l'on vit, c'est le corps. C'est le
corps. Et j'ai appris ça en pratiquant la contortion. C'est que quand on vit
bien dans nos corps, on peut se sentir chez soi partout. Et on n'a plus besoin
de se battre pour un territoire. Et de vivre loin de mon pays, de ma langue, de
ma famille, je devais trouver un autre chez moi. Sinon, j'allais constamment
sentir que je ne suis pas dans le bon endroit. C'est très difficile de se sentir
en conflit constamment. Donc, si on vit bien dans nos corps, on peut mieux agir
avec le monde qui nous entoure. Votre corps, Ashtar, se relève, il s'enroule, il
prend appui sur le faisceau de rideaux qui tombent du plafond. Vous vous en
servez comme d'une corde et vous grimpez. Ce corps qui se contorsione, qui se
balance, qui bascule et qui atteint à certains moments des sommets, il dit
quelque chose aussi de très important. C'est-à-dire que vous êtes un peu comme
un peu comme un grand-père, mais il dit quelque chose aussi de votre
spiritualité. Oui. Alors, je suis quelqu'un de très spirituel. Et qui doute,
donc. Non, de quoi? Je ne sais pas. Vous parlez de votre rapport à la religion.
Alors, spirituel et religieux, c'est pas la même chose. Ma grand-mère aurait
voulu que je sois religieuse parce qu'elle était très religieuse. Mais je pense
que je suis spirituelle, et universel, je ne sais pas comment on dit, Dieu ou
autre, chacun appelle cette énergie par un nom différent. Oui, je suis
spirituelle, mais pas religieuse. Je peux dire que je trouve qu'il y a quelque
chose de bien dans toutes les religions qui existent. Mais ce corps, justement,
qui atteint des hauteurs, c'est l'Est? C'est aussi une métaphore de la
spiritualité. D'où le titre Cosmos? Oui. C'est un spectacle où il y a du corps
et où il y a du texte. Comment ce désir des mots s'est imposé à vous, Ashtar?
Alors, comme j'aime beaucoup mélanger le théâtre et le corps, j'avais envie que
mon message soit bien reçu. Parce que parfois, je trouve que le corps a quand
même assez limite pour envoyer un message, ou ça peut être interprété dans plein
de manières différentes. Donc, les mots sont nécessaires, parfois. À Jérusalem,
je passais beaucoup de temps toute seule dans ma chambre. J'aimais bien me
caresser. Je savais que c'était défendu par la religion. J'imaginais un grand X
noir dans le plafond au-dessus de moi. Pour moi, c'était Dieu qui m'envoyait le
message que c'était interdit ce que je faisais. Mais moi, je n'avais pas peur de
Dieu. Plutôt Dieu m'ait cassé les ovaires car il interdisait beaucoup de choses
et faisait rien pour arrêter l'occupation de mon pays. Comme je savais que
j'étais en train de pêcher toute seule dans ma chambre, je me disais, vas-y à
fond, Hachetard, lâche-toi. De toute façon, c'est foutu. Alors, j'allais à fond
et j'appelais Dieu. Je lui disais, « Viens, Dieu, viens, entre en moi. »
L'interdit, la sexualité, la masturbation, l'orgasme, Dieu quasiment impuissant,
c'est un concentré de tabous extraordinaire extrait de ce spectacle Cosmos que
vous signez avec Clément Dazin, Hachetard, Meulhem. Vous parliez de messages.
Quel est le message que vous voulez faire passer avec ce genre de textes? Alors,
c'était important de faire un spectacle comique, mais je voulais aussi que les
gens apprennent un peu plus sur la Palestine. Je voulais mélanger un petit peu
les témoignages personnels avec des fêtes, avec ma recherche de spiritualité. Et
c'était ça, le message, c'est de faire passer l'histoire mais à travers le
comique, parce que c'est reçu plus facilement de cette manière. Oui, mais là
vous vous attaquez au sujet absolu parce que quand on parle d'un pays arabo-
musulman et on en sait quelque chose ici en sol majeur, tout ce qui touche à la
sexualité c'est très très compliqué. Et là, on a une femme palestinienne à
Jérusalem qui assume le fait d'avoir une sexualité. Alors, c'est vrai que aussi
on peut imaginer que je suis peut-être une femme musulmane, ou automatiquement
dire je suis une femme palestinienne, ça veut dire je suis certainement une
femme musulmane, mais non en fait je peux très bien être athée ou agnostique
donc je voulais montrer une femme différente de ce qu'on pense quand on
réfléchit à la Palestine. Si on fait l'inventaire des thèmes que vous abordez
dans Cosmos, donc il y a la foi, il y a les tensions politiques entre les quatre
quartiers de Jérusalem, c'est la séquence la plus drôle d'ailleurs parce que
vous jouez formidablement avec votre corps et cette élastique et tout est dit de
l'absurdité de la situation. Vous parlez beaucoup de la souffrance aussi, comme
d'un cadeau de la vie, parce qu'on s'élève avec la souffrance. Parlez du
passeport israélien, qu'est-ce qu'il vous permet, qu'est-ce qu'il ne vous permet
pas? Ce passeport. C'est très complexe, parce qu'en Palestine on ne porte pas
tous les mêmes documents de voyage. Il y en a qui portent un passeport
palestinien, il y en a qui portent un passeport israélien, il y en a qui ne
portent aucun passeport, comme les habitants palestiniens de Jérusalem, il y en
a qui portent aussi un passeport jordanien, parce qu'on était considéré sous le
contrôle de la Jordanie. Donc on a plein de différents passeports et on ne peut
pas bouger de la même manière avec ces passeports. Et nos propres aéroports en
Palestine, ils ont été détruits dans le 2e antifada. Mais ils essaient aussi
d'effacer notre identité palestinienne, ils nous empêchent de porter le drapeau
palestinien à l'intérieur des territoires occupés en Israël. Donc ils font tout
pour nous faire oublier qui nous sommes. Vous parlez d'une Palestine qui est en
train de disparaître et ça ce n'est pas depuis l'arrivée des suprémacistes juifs
au pouvoir. Les suprémacistes juifs au pouvoir, c'est depuis 1948 que depuis
l'état d'Israël a été construit. Vous faites monter sur scène à Charmelême,
c'est à la fin de votre spectacle, un spectateur, je laisserai les futurs
spectateurs découvrir pourquoi, mais il y a un rituel à la fin qui est assez
intéressant, je crois que vous l'appelez le rituel de l'oignon, ce que vous
pourriez nous expliquer. C'est très important l'oignon. Oui, nous sommes comme
des oignons, on a plein de couches, notre identité, notre langue, d'où on vient,
etc. Donc nous sommes comme les oignons et dans le yoga on dit qu'il faut
arriver à l'intérieur de cet oignon, c'est l'essence de qui nous sommes. Donc on
a pris l'oignon comme symbole dans ce spectacle mais aussi parce que à la fin du
spectacle, je ne veux pas gâcher le secret. D'accord, donc on ne parlera pas des
larmes des hommes. Alors, la question dans ce spectacle, c'est que si les hommes
laissent écouler leurs larmes, est-ce qu'ils lâcheront les armes et peut-être
que mon pays, la Palestine, cessera de disparaître? Et que les hommes laissent
les larmes et les larmes? La soeur Marie-Cérouse pour un sol majeur qui fait
partie de l'histoire de Cosmos, donc qui est actuellement en tournée en France
avec vous, Acheter Mualem. Mais au chapitre de la grande histoire, vous me
parlez de civilisations qui ont vénérées les déesses-mères. À qui vous pensez?
Je pense à la déesse Acheter, parce que je porte son prénom. Vous êtes beaucoup
de choses, hein? Une déesse, une soldate, une ambassadrice? Oui, alors, j'ai
toujours été fascinée par cette époque, parce que ma mère disait toujours que le
théâtre n'est pas appelé d'après ma fille, mais d'après la déesse. Et donc, je
voulais aller lire dans la mythologie sur cette déesse, et j'ai rencontré
l'histoire d'une poétesse qui s'appelait Enheduanna, et c'était une prêtresse
également, qui a écrit beaucoup de poèmes pour acheter la déesse. Elle était
sumérienne, et grâce à ces poèmes, Acheter est devenu la déesse première chez la
civilisation babélionienne. Ça veut dire 500 ans après la mort de la poétesse.
Je trouve que si on compare aujourd'hui il y a 4500 ans, où était la femme,
déesse, elle était vénérée, elle était importante dans la société, comment elle
est devenue aujourd'hui. Je voulais parler de ce changement, et qu'est-ce qui
s'est passé, et est-ce qu'on a les mêmes combats? Alors vous avez créé un
spectacle à partir de cette poétesse, et vous avez ouvert ce spectacle éponyme,
redites-moi le nom de cette poétesse. Enheduanna. Avec un poème. I am
Enheduanna. Je suis Enheduanna. Daughter of the moon god. Fille de dieu de la
lune. I build my shrine and define my temple. Je construis mon sanctuaire. Je
définis mon temple. I call out for my followers. J'appelle mes disciples. I give
them the holy instruments. Je leur donne les instruments sacrés. The tabor, the
frame drum, and the cymbal. Le tambour à main, le tambourin, et la sambal. I
turn the rides where the priest becomes a woman. Je détourne les rites où le
prêtre devient une femme. And the rituals become art. Et le rite devient de
l'art. Et ces mots que vous dites, Ashtar, sont portés par une image de vous où
on vous voit de nouveau dansant, oiseaux volants, aimantés par ce tissu blanc,
cette langue de lumière qui tombe du ciel, et c'est donc votre manière à vous de
réhabiliter ces figures féminines. Est-ce que c'est ce spectacle qui a été
censuré? Pour quelle raison? Oui, parce que le costume que je porte sur scène,
il a le couleur chair. Et puis aussi parce que j'ouvrais mes jambes en faisant
la contorsion. On va redescendre sur Terre en parlant une minute en sol majeur
avant de se quitter de l'art qui est subventionné par les ONG en Palestine, et
vous dites qu'en ce moment... Par l'Union Européenne. Voilà. Et pour avoir accès
à ces subventions, les règles se sont durcies. Il y a une clause aujourd'hui
anti-terroriste. Vous nous avez ramené d'ailleurs des documents? Non, je fais
juste une petite summary de quoi ça s'agit. En fait, Israël et les lobbyistes
ont fait pression sur l'Union Européenne pour qu'elle coupe les fonds destinés
aux organisations de la société civile palestinienne. Alors en 2019, l'Union
Européenne a ajouté une clause anti-terroriste qui criminalise la lutte des
Palestiniens contre l'oppression de l'occupation israélienne. Donc à partir de
quand on est criminalisé en tant que Palestiniens exactement? Parce que la
résistance, là, c'est un mot... Presque tout le monde est criminalisé. Même les
organisations qui luttent pour les droits des Palestiniens et qui sont très
respectueux et qui travaillent pour le droit de l'homme, ils sont criminalisés.
Et vous, artistes? En fait, il y a 130 organisations palestiniennes parmi
lesquelles des théâtres et les institutions culturelles refusent de signer cet
article de l'annexe 2. En fait, de couper les fonds, mais la vie de ces
institutions en danger parce qu'il n'y a plus de subventions, elles ne peuvent
plus créer de l'art, elles ne peuvent plus faire leur travail en Palestine. Ça
fait 15 ans que vous êtes en France aujourd'hui, 14 ans, 15 ans. Votre vie, elle
est vouée à naviguer désormais? Vous voyez votre vie comme ça entre deux, entre
la Palestine et l'Europe? Alors, pour l'instant, c'est comme ça que je trouve
mon équilibre. Depuis deux ans, je retourne de plus en plus en Palestine parce
que après le Covid et d'être séparée en fait du monde, j'ai senti que il n'y a
pas de différence de vivre seul en France ou de vivre séparée du monde là-bas.
C'est très bizarre à dire, mais je sentis pour la première fois que hormis
l'occupation, il y a des problèmes partout et je préfère parler ma langue, je
préfère être entourée par les gens que j'aime et qui me donnent la chaleur et
par leur amour et par leur amitié. Et vous revenez en Europe pour rejoindre pour
atteindre le cosmos de temps à autre. Merci Achtar Mehalem, comme vous ne
manquez pas d'humour et d'entraînement, je vous propose de rejoindre le
dancefloor avec un certain Bachar Murad pour son intifada en the dancefloor. Il
ne manque pas d'humour lui non plus. Un petit truc sur ce videoclip, je suis
dans le videoclip de cette chanson. Bachar est un ami à moi, on est de la même
génération, il est aussi de Jérusalem et il m'a invitée à faire partie de son
videoclip. Je vous invite à faire partie de son videoclip et à vous abonner à
notre chaîne. C'abloïdu, Au générique de cet Anselmageur consacré à Jtarmu Alem,
un amour de grand-mère, du sexe à Jérusalem, tout ça à retrouver en podcast ou
bien sur notre site RFI.fr. Caroline Filiette, Laura Pinto, Yasmine Chouaki, on
reprend nos quartiers la semaine prochaine avec Lisette Lombé. À la semaine
prochaine. En réalité, mon identité profonde était le lien possible de
l'essentiel à savoir la philosophie à une détermination politique. Idées
proposées par Pierre-Edouard Eldic, tous les dimanches à 15h10 T.U. sur RFI.
Demain sur RFI. Qui a mangé la soupe cosmique? Au tour de La Question avec
Caroline Lashovski. Voyage intersidéral dans une cuisine pour décrypter les
phénomènes astronomiques à partir de réalisations culinaires. Vous reprendrez
bien un peu de l'anti-céliste avec votre clafoutis d'étoiles et vos macarons
proto-planétaires? Comment l'astronomie rime avec la gastronomie? Au tour de La
Question, du lundi au mercredi à 14h10 T.U. sur RFI.